\input{../../headers/header_script.tex}

%couchdb db=physik
%couchdb id=qm2uba16_Wigner-Matrizen
%couchdb tags=qm2ub
%couchdb pdflink=http://wernwa-physik-ka.googlecode.com/svn/qm2ub/ub04/a16.pdf

\begin{document}
\section*{Aufgabe 16: Wigner-Matrizen}

Die Wigner-Matrizen \(d_{m'm}^{j}(\beta)\) lassen sich für beliebiges \(j\) sukzessiv aus den \(d_{m'm}^{\frac{1}{2}}(\beta)\) und den Clebsch-Gordan-Koeffizienten (CGKs) berechnen. Bestimmen Sie so die gesamte Wigner Matrix für \(j=1\) aus der Matrix für \(j=\frac{1}{2}\),

\[d_{m'm}^{\frac{1}{2}}(\beta) =\begin{pmatrix} cos\frac{\beta}{2}&-sin\frac{\beta}{2}\\sin\frac{\beta}{2}&cos\frac{\beta}{2} 
\end{pmatrix}\]




und den dazugehörigen CGKs.


\subsection*{LSG}

Ein paar einleitende Worte (ausführlich in Zettile:Quantum Mechanics) die man auf die Wigner-Matrix kommt. Der Rotationsoperator \(\hat R(\alpha, \beta,\gamma)\) kann in der Basis \(|j,m\rangle\) des Drehimpules \(\vec J\) dargestellt werden. Der Rotationsoperator in exponentialform lautet:

\[  \hat R(\alpha, \beta,\gamma) = e^{-\frac{i}{\hbar}\alpha J_z}  e^{-\frac{i}{\hbar}\beta J_y} e^{-\frac{i}{\hbar}\gamma J_z}\]

Unter Ausnutzung des Kommutators \([\vec J^2,\hat R(\alpha, \beta,\gamma)]=0\), sieht man dass \(\vec J^2\) den Zustand unter beliebiger Rotation nicht verändert:

\[ \vec J^2\hat R(\alpha, \beta,\gamma)|j,m\rangle = \hat R(\alpha, \beta,\gamma)J^2|j,m\rangle = j(j+1)\hat R(\alpha, \beta,\gamma)|j,m\rangle\]

In den meisten Fällen verändert der Rotationsoperator den Zustandsvektor, weil sich die z-Komponente sich verändert (solange nicht um z-Achse rotiert wird) verändert sich auch \(m\rightarrow m'\). Allgemein lässt sich das so aufschreiben:

\begin{align}
\hat R(\alpha, \beta,\gamma)|j,m\rangle &= \mathbb 1 \cdot \hat R(\alpha, \beta,\gamma)|j,m\rangle \\
&= \sum_{m'=-j}^j |j,m'\rangle\langle j,m'| \hat R(\alpha, \beta,\gamma)|j,m\rangle \\
&= \sum_{m'=-j}^j \langle j,m'|  \hat R(\alpha, \beta,\gamma)|j,m\rangle |j,m'\rangle\\
&= \sum_{m'=-j}^j D^{(j)}_{m'm}(\alpha, \beta,\gamma) |j,m'\rangle
\end{align}


\(D^{(j)}_{m'm}(\alpha, \beta,\gamma)\) sind die Matrixelemente des Rotationsoperators. Da der Rotationsoperator in der Exponentialdarstellung zweimal den \(J_Z\) Operator hat und \(|j,m\rangle \) auch seine Eigenzustandsvektoren sind kann die D matrix weiter vereinfacht werden:


\[\boxed{D^{(j)}_{m'm}(\alpha, \beta,\gamma) = e^{-i(m'\alpha+m\gamma)}\underbrace{\langle j,m'|e^{-\frac{i}{\hbar}\beta J_y}|j,m\rangle}_{d_{m'm}^{j}(\beta)}}\]
 

Wobei \(d_{m'm}^{j}(\beta)\)  die Wigner-Matrix ist. Schlussendlich muss noch eine Beziehung her zwischen \(j=1\) und \(j_1,j_2=\frac{1}{2}\). 

\(|j,m\rangle = \sum_{m_1m_2}\langle j_j,j_2;m_1,m_2|j,m\rangle |j_1,j_2;m_1,m_2\rangle \), \(\langle  j,m'| = \sum_{m'_1m'_2}\langle j_j,j_2;m'_1,m'_2|j,m'\rangle \langle j_1,j_2;m_1,m_2| \) und \(d_{m'm}^{j}(\beta)=\langle j,m'|e^{-\frac{i}{\hbar}\beta J_y}|j,m\rangle\) ineinander einsetzen:

\begin{align}
d_{m'm}^{j}(\beta)&=  \sum_{m_1m_2} \sum_{m'_1m'_2}\langle j_j,j_2;m_1,m_2|j,m\rangle\langle j_j,j_2;m'_1,m'_2|j,m'\rangle \\
 &\times \langle j_1,j_2;m_1,m_2|e^{-\frac{i}{\hbar}\beta J_y} |j_1,j_2;m_1,m_2\rangle
\end{align}

 
Da einzelne Drehimpulse aus verschiedenen Räumen bestehen: \(J_y = J_{1y}+J_{2y}\) und \(|j_1,j_2;m_1,m_2\rangle = |j_1,m_1\rangle |j_2,m_2\rangle\) lässt sich das ganze weiter schreiben:


\begin{align}
d_{m'm}^{j}(\beta)&=  \sum_{m_1m_2} \sum_{m'_1m'_2}\langle j_j,j_2;m_1,m_2|j,m\rangle\langle j_j,j_2;m'_1,m'_2|j,m'\rangle \\
 &\times\underbrace{ \langle j_1,m'_1|e^{-\frac{i}{\hbar}\beta J_{1y}}|j_1,m_1\rangle}_{d_{m'm}^{j1}}\underbrace{\langle j_2,m'_2|e^{-\frac{i}{\hbar}\beta J_{2y}} |j_2,m_2\rangle}_{d_{m'm}^{j2}}
\end{align}


und somit:



\begin{align}
 &d_{m'm}^{(j)}(\beta)= \\
&= \sum_{m_1,m_2}\sum_{m'_1,m'_2} \langle j_1,j_2;m_1,m_2|jm\rangle \langle j_1,j_2;m'_1,m'_2|jm'\rangle d_{m'_1m_1}^{(j_1)}(\beta)d_{m'_2m_2}^{(j_2)}(\beta)
\end{align}



\begin{align}
  d_{11}^{(1)}(\beta)&= \underbrace{\langle \frac{1}{2},\frac{1}{2};\frac{1}{2},\frac{1}{2}|11\rangle}_{=1} \langle  \frac{1}{2},\frac{1}{2};\frac{1}{2},\frac{1}{2}|11\rangle \underbrace{d_{\frac{1}{2}\frac{1}{2}}^{(\frac{1}{2})}(\beta)}_{cos\frac{\beta}{2}}d_{\frac{1}{2}\frac{1}{2}}^{(\frac{1}{2})}(\beta)\\
&= 1\cdot 1\cdot cos^2\frac{\beta}{2}
\end{align}


\begin{align}
d_{1-1}^{(1)}(\beta)&=\underbrace{\langle \frac{1}{2},\frac{1}{2};\frac{1}{2},\frac{1}{2}|11\rangle}_{=1}\underbrace{ \langle  \frac{1}{2},\frac{1}{2};-\frac{1}{2},-\frac{1}{2}|1-1\rangle}_{=1} \underbrace{d_{\frac{1}{2}-\frac{1}{2}}^{(\frac{1}{2})}(\beta)}_{-sin\frac{\beta}{2}}d_{\frac{1}{2}-\frac{1}{2}}^{(\frac{1}{2})}(\beta)\\
&= sin^2\frac{\beta}{2}
\end{align}






\end{document}
