\input{../../headers/header_script.tex}

%couchdb db=physik
%couchdb id=qm2uba13_drehimpulse_und_oszillatoren
%couchdb tags=qm2ub
%couchdb pdflink=http://wernwa-physik-ka.googlecode.com/svn/qm2ub/ub04/a13.pdf

\begin{document}
\section*{Aufgabe 13: Drehimpulse und Oszillatoren}

Wir untersuchen ein System von zwei unabhängigen harmonischen Oszillatoren (im folgenden durch +,- benannt) mit Erzeugungs- und Vernichtungsoperatoren \(a^\dagger_\pm,a_\pm\) die die üblichen Vertauschungsrelationen erfüllen. Damit definieren wir die Operatoren
\[J_\pm = \hbar a^\dagger_\pm a_\mp, \qquad 
J_z=\frac{\hbar}{2}( a^\dagger_+ a_+-a^\dagger_- a_-), \qquad 
N=N_++N_-=a^\dagger_+ a_+ + a^\dagger_- a_-
\]

Zeigen Sie, dass die \(J_\pm,J_z\) eine Drehimpulsalgebra erfüllen, also

\[ [J_z,J_\pm] = \pm \hbar J_\pm, \qquad
[\vec J^2,J_z]=0 \qquad
[J_+,J_-]=2\hbar J_z
\]

Zeigen Sie weiterhin, dass

\[ \vec J^2 = \hbar \frac{N}{2}(\frac{N}{2}+1), \qquad (vec J^2 = J^2_x+J^2_y+J^2_z)\]

Damit müsste es also eine Zusammenhang zwischen der Besetzungszahldarstellung \(|n_+,n_-\rangle\) und der Drehimpulsdarstellung \(|j,m\rangle\) von Zuständen dieses Systems geben. Wie lautet dieser Zusammenhang und wie lassen sich damit Drehimpulse ganz allgemein deuten?


\subsection*{LSG}


\begin{itemize}
\item (1) \([a,a^\dagger]=1\)  \(a^\dagger_\pm a_\pm = N_\pm\)
\item (2) \([N,a^\dagger]=a^\dagger\)  \(\rightarrow [N_+,a^\dagger_+ a_-]=[N_+,a^\dagger_+]a_-=a^\dagger_+a_-\)
 \([N,a]=-a\)  \(\rightarrow [N_+,a^\dagger_- a_+]=a^\dagger_-[N_+, a_+]=-a^\dagger_-a_+\)
\(\Rightarrow [N_+,a^\dagger_\pm a_\mp] = \pm a^\dagger_\pm a_\mp\)

\([N,a]=-a\)  \(\rightarrow [N_-,a^\dagger_+ a_-]=a^\dagger_+[N_-,a_-]=-a^\dagger_+a_-\)
 \([N,a^\dagger]=a^\dagger\)  \(\rightarrow [N_-,a^\dagger_-a_+]=[N_-,a^\dagger_-]a_+=a^\dagger_-a_+\)
\(\Rightarrow [N_-,a^\dagger_\pm a_\mp] = \mp a^\dagger_\pm a_\mp\)
\(\Rightarrow -[N_-,a^\dagger_\pm a_\mp] = - \mp a^\dagger_\pm a_\mp= \pm a^\dagger_\pm a_\mp \)


\item (2)   \(a^\dagger_\pm a_\pm = N_\pm\)
\item (3) \([N_+,a^\dagger_+]=a^\dagger_+\)
\item (4) 

\end{itemize}



\begin{align}
 [J_z,J_\pm]&=  [\frac{\hbar}{2}( a^\dagger_+ a_+-a^\dagger_- a_-), \hbar a^\dagger_\pm a_\mp] \\
&= \frac{\hbar^2}{2} \left( [a^\dagger_+ a_+,a^\dagger_\pm a_\mp]-[a^\dagger_- a_-,a^\dagger_\pm a_\mp]  \right) \\
^{(1)}&= \frac{\hbar^2}{2} \left( [N_+,a^\dagger_\pm a_\mp]-[N_-,a^\dagger_\pm a_\mp]  \right) \\
^{(2)}&= \frac{\hbar^2}{2} \left( \pm a^\dagger_\pm a_\mp +  \pm a^\dagger_\pm a_\mp  \right) \\
&= \frac{\hbar^2}{2} \left( 2 \pm a^\dagger_\pm a_\mp \right) \\
&= \hbar \left( \hbar \pm a^\dagger_\pm a_\mp \right) \\
&= \pm \hbar J_\pm
\end{align}


\begin{itemize}
\item (1) \(J_x=\frac{1}{2}(J_++J_-)\),\(J_y=\frac{1}{2i}(J_+-J_-)\)  \(J_z=\frac{\hbar}{2}( a^\dagger_+ a_+-a^\dagger_- a_-)\)

 \begin{align} \vec J^2 &= J_x+J_y+J^2_z \\
&= \frac{1}{4}(J_++J_-)^2-\frac{1}{4}(J_+-J_-)^2+J^2_z \\
&= \frac{1}{4}(J^2_++J^2_-+J_+J_-+J_-J_+-J^2_+-J^2_-+J_+J_-+J_-J_+) + J^2_z \\
&= \frac{1}{4}(J_+J_-+J_-J_++J_+J_-+J_-J_+) + J^2_z \\
&= \frac{1}{4}(2J_+J_-+2J_-J_+) + J^2_z \\
&= \frac{1}{2}J_+J_-+  \frac{1}{2}J_-J_+ + J^2_z \\
\end{align}
\item (2) \([A,BC]=[A,B]C+B[A,C]\)
\item (3) \([J_z,J_\pm] = \pm \hbar J_\pm\)
\end{itemize}

\begin{align}
[\vec J^2,J_z]\stackrel{\mathrm{(1)}}=&[\frac{1}{2}J_+J_-+  \frac{1}{2}J_-J_+ + J^2_z,J_z] \\
&=[\frac{1}{2}J_+J_-,J_z] +  [\frac{1}{2}J_-J_+,J_z] + \underbrace{[J^2_z,J_z]}_{=0} \\
&=\frac{1}{2} ([J_+J_-,J_z] + [J_-J_+,J_z]) \\
&=\frac{1}{2} (-[J_z,J_+J_-] - [J_z,J_-J_+]) \\
^{(2)}&=\frac{1}{2} (-[J_z,J_+]J_--J_+[J_z,J_-] - [J_z,J_-]J_+- J_-[J_z,J_+]) \\
^{(3)}&=\frac{1}{2} (-\hbar J_+J_-+\hbar J_+J_- + \hbar J_-J_+- \hbar J_-J_+) \\
&=\frac{\hbar}{2} (-J_+J_-+ J_+J_- +J_-J_+- J_-J_+) \\
&=0 
\end{align}

\begin{itemize}
\item (1) \(J_\pm = \hbar a^\dagger_\pm a_\mp\)
\item (2) \([A,BC]=[A,B]C+B[A,C]\)
\item (3) \([a,a^\dagger]=1\)
\end{itemize}

\begin{align}
[J_+,J_-]&=[\hbar a^\dagger_+ a_-,\hbar a^\dagger_- a_+] \\
&=\hbar^2([a^\dagger_+ a_-,a^\dagger_- a_+]) \\
^{(2)}&=\hbar^2([a^\dagger_+ a_-,a^\dagger_-] a_+ +a^\dagger_- [a^\dagger_+ a_-, a_+]) \\
&=\hbar^2([a_-,a^\dagger_-]a^\dagger_+a_+ +a^\dagger_-a_-[a^\dagger_+, a_+]) \\
^{(3)}&=\hbar^2(a^\dagger_+a_+ - a^\dagger_-a_-) \\
&=2\hbar(\frac{\hbar}{2}(a^\dagger_+a_+ - a^\dagger_-a_-)) \\
&=2\hbar J_z
\end{align}


\begin{itemize}
\item (1) \([a,a^\dagger]=1=aa^\dagger-a^\dagger a \leftrightarrow aa^\dagger=1+a^\dagger a\)
\end{itemize}


\begin{align} \vec J^2 &= J_x+J_y+J^2_z = \frac{1}{2}J_+J_-+  \frac{1}{2}J_-J_+ + J^2_z \\
&= \frac{1}{2}(J_+J_-+ J_-J_+) + J^2_z\\
&= \frac{\hbar^2}{2}(a^\dagger_+a_-a^\dagger_-a_+ + a^\dagger_-a_+a^\dagger_+a_-)+ \frac{\hbar^2}{4}( a^\dagger_+ a_+-a^\dagger_- a_-)^2 \\
&= \frac{\hbar^2}{2}(a^\dagger_+a_+a_-a^\dagger_- + a^\dagger_-a_-a_+a^\dagger_+)+ \frac{\hbar^2}{4}( a^\dagger_+ a_+-a^\dagger_- a_-)^2 \\
&= \frac{\hbar^2}{2}(a^\dagger_+a_+(1+a^\dagger_-a_-) + a^\dagger_-a_-(1+a^\dagger_+a_+))+ \frac{\hbar^2}{4}( a^\dagger_+ a_+-a^\dagger_- a_-)^2 \\
&= \frac{\hbar^2}{2}(N_+(1+N_-) + N_-(1+N_+))+ \frac{\hbar^2}{4}( N_+-N_-)^2 \\
&= \frac{\hbar^2}{4}(2N_+(1+N_-) + 2N_-(1+N_+) + N^2_+-N^2_--N_+N_--N_-N_+) \\
&= \frac{\hbar^2}{4}(2N_++2N_+N_- + 2N_-+2N_-N_+ + N^2_+-N^2_--N_+N_--N_-N_+) \\
&= \frac{\hbar^2}{4}(2N_++N_+N_- + 2N_-+N_-N_+ + N^2_+-N^2_-) \\
&= \frac{\hbar^2}{4}(2N_++  2N_- + N^2_+-N^2_- + N_+N_- +N_-N_+ ) \\
&= \frac{\hbar^2}{4}(2N_++  2N_- + (N_++N_-)^2) \\
&= \frac{\hbar^2}{4}(2N + (N)^2) \\
&= \hbar^2(\frac{N^2}{2} + \frac{N}{2} ) \\
\vec J^2 &= \hbar^2 \frac{N}{2}(\frac{N}{2}+1)
\end{align}



Zusammenhang mit \(|jm\rangle\)

\(\vec J^2 = \hbar^2 \frac{N}{2}(\frac{N}{2}+1) \stackrel{\mathrm{!}}=\hbar^2 j(j+1)\)
\[ \Rightarrow j=\frac{N_++N_-}{2} \]

\(J_z=\frac{\hbar}{2}(N_+-N_-)  \stackrel{\mathrm{!}}= \hbar m \)

\[ \Rightarrow m=\frac{N_+-N_-}{2} \]

\end{document}
