\input{../headers/header_script.tex}


\begin{document}
\section*{Aufgabe 37: Störungsrechnung}

Der Hamilton-Operator eines 3-Zustands-Systems ist durch \(H=H_0+V\) gegeben, wobei

\[H_0 = \hbar\omega \begin{pmatrix}2&0&0\\ 0&5&0\\ 0&0&6\\ \end{pmatrix}, \qquad V = \begin{pmatrix}0&\alpha&\beta\\ \alpha&0&0\\ \beta&0&0\\ \end{pmatrix} \]

Darin ist V als Störung aufzufassen, d.h, \(\alpha,\beta << \hbar\omega\). Hier sind beide Operatoren in der Basis der ungestörten Energieeigenzustände \(|1\rangle^{(0)}, |2\rangle^{(0)},|3\rangle^{(0)} \) zu den Eigenwerten \(E_1 = 2\hbar\omega, E_2 = 5\hbar\omega, E_3 = 6\hbar\omega\) geschrieben.

\begin{enumerate}
\item[(a)] Berechnen Sie den Grundzustand in 1. Ordnung und die Grundzustandsenergie in 2. Ordnung zeitunabhängiger Störungsrechnung.
\item[(b)] Die Störung \(V\) sei jetzt nur für \(0<t<t_1\) eingeschaltet. Das System befinde sich zum Zeitpunkt \(t=0\) im Zustand \(|2\rangle^{(0)} \). Berechnen Sie den Wahrscheinlichkeit, das System zu einem Zeitpunkt \(t_{obs}>t_1\) im Zustand  \(|1\rangle^{(0)} \) vorzufinden in erster Ordnung zeitabhängiger Störungstheorie.

\item[(c)] Sei nun wieder \(V(t) = const = V\). Das ungestörte System habe jedoch einen entarteten Grundzustand: wir setzen \(\langle 2|H_0|2\rangle =2\hbar\omega\). Wie lauten unter Berücksichtigung von V bis zur ersten Ordnung der entarteten Störungsrechnung die Energien und Energieeigenzustände?
\end{enumerate}




\subsection*{LSG a)}

Für den Eigenzustand in der Störungsrechnung gilt:

\[ |n\rangle = |n\rangle ^{(0)}+\sum_{k\neq n} \frac{\langle k|V|n\rangle }{E_n^{(0)}- E_k^{(0)}}|k\rangle ^{(0)} + ... \]

Für den Grundzustand bis erster Ordnung:

\begin{align} 
|1\rangle &= |1\rangle ^{(0)}+\frac{\langle 2|V|1\rangle }{E_1^{(0)}- E_2^{(0)}}|2\rangle ^{(0)} +  \frac{\langle 3|V|1\rangle }{E_1^{(0)}- E_3^{(0)}}|3\rangle ^{(0)} \\
&= |1\rangle ^{(0)}+\frac{\alpha }{\hbar\omega 2- \hbar\omega 5}|2\rangle ^{(0)} +  \frac{\beta }{\hbar\omega 2- \hbar\omega 6}|3\rangle ^{(0)} \\
&= |1\rangle ^{(0)}-\frac{\alpha }{\hbar\omega 3}|2\rangle ^{(0)} -  \frac{\beta }{\hbar\omega 4}|3\rangle ^{(0)} \\
\end{align}

Für die Energie bis zu der zweiter Ordnung gilt:

\begin{align}
E_n &= E_n^{(0)}+ E_n^{(1)}+E_n^{(2)} \\
&=E_n^{(0)} + \langle n|V|n\rangle + \sum_{k\neq n}\frac{|\langle
  k|V|n\rangle|^2}{E_n^{(0)}- E_k^{(0)}}
\end{align}

Da die Grundzustandsenergie per Definition der kleinste Energiezustand ist, d.h in dem Beispiel \(E_1=\hbar\omega\cdot 2\):


\[E_1 = \hbar\omega 2 + 0 +  \frac{|\langle 2|V|1\rangle|^2}{\hbar\omega 2
  -\hbar\omega 5  } + \frac{|\langle 3|V|1\rangle|^2}{\hbar\omega 2
  -\hbar\omega 6  } \]



\subsection*{LSG b)}

Für die Berechnung der Wahrscheinlichkeiten ist es leichter/zweckmäßig das Sytem im Wechselwirkungsbild zu betrachten, da dort die statische Komponente \(H_0\) keine rolle spielt:

\[i\hbar \frac{\partial}{\partial t}|\alpha,t_0;t\rangle_I = V_I|\alpha,t_0;t\rangle_I\]

Dies lässt sich weiter umformen zu:

\[ i\hbar \frac{\partial}{\partial t} U_I(t,t_0) = V_I U(t,t_0)  \]

mit \(U_I\) als einen unitären Zeitentwicklungsoperator \(|\alpha,t_0;t\rangle_I = U_I(t,t_0) |\alpha,t_0;t\rangle_S \) der den \(t_0\)-Zustand zu einen beliebigen \(t\) Zeitzustand 'transformiert'. Integration der obigen Gleichung über die Zeit ergibt eine rekursive Formel:

\[U_I^{(n)}(t,t_0) = 1-\frac{i}{\hbar}\int_{t_0}^t V_IU_I^{(n-1)}(t,t_0)dt\]

Der unitäre Zeitentwicklungsoperator \(U_I\) soll den Zustand nicht verändern wenn keine Zeitdifferenz vorhanden ist, sprich \(U_I(t_0,t_0)=1\). Zeitabhängige Störung 0.Ordnung ist demnach:

\[U_I^{(0)}(t,t_0)=1\]


und 1. Ordnung ergibt sich aus dem Einsetzen in die Rekursive Formel:

\[U_I^{(1)}(t,t_0) = 1-\frac{i}{\hbar}\int_{t_0}^t V_IU_I^{(0)}(t,t_0)dt = 1-\frac{i}{\hbar}\int_{t_0}^t V_I dt\]

Nun werden die Zeitabhängigen Matrixelemente von \(U_I\) benötigt. Ein Zustand im WW-Bild lässt sich offenbar in Abhängigkeit der Zeitabhängigen Matrixelemente \(c_n(t)\) entwickeln:

\begin{align}
|i,t_0,t\rangle_I &= U_I(t,t_0)|i\rangle \\
&=\mathbb 1\cdot U_I(t,t_0)|i\rangle \\
&=\sum_n |n\rangle \langle n| U_I(t,t_0)|i\rangle \\
&= \sum_n c_n(t) |n\rangle
\end{align}


Diese Koeffizienten \(c_n(t)\equiv \langle n| U_I(t,t_0)|i\rangle \) bestimmen den (Übergangs)-Zustand des Systems und deren Betragsquadrat \(|c_n(t)|^2\) die Übergangs-Warhscheinlichkeit. In 1.Ordnung Störungsrechnung werden zunächst die Matrixelemente von \(U_I^{(1)}(t,t_0)\) berechnet:

\[ c_n^{(1)}(t) =  \langle n| U_I^{(1)}(t,t_0)|i\rangle = \langle n|i\rangle -  \frac{i}{\hbar}\int_{t_0}^t \langle n|V_I|i\rangle dt \]

Der Störungsoperator \(V_I\) ist von der Zeit abhängig, um das Integral zu berechnen wird hier nun das Schrödinger Bild gewählt:

\begin{align}
c_n^{(1)}(t) &= \delta_{ni} -  \frac{i}{\hbar}\int_{t_0}^{t'} \langle n|e^{\frac{i}{\hbar}E_nt'} V_S e^{-\frac{i}{\hbar}E_it'} |i\rangle dt' \\
&= \delta_{ni} -  \frac{i}{\hbar}\langle n|V_S  |i\rangle \int_{t_0}^{t'} dt' e^{\frac{i}{\hbar}(E_n-E_i)t'} \\
&= \delta_{ni} -  \frac{i}{\hbar}\langle n|V_S  |i\rangle \int_{t_0}^{t'} dt e^{i\omega_{ni}t'}
\end{align}

Mit \(\omega_{ni} =\frac{E_n-E_i}{\hbar} \). 

In unserem Fall befindet sich das System im Zustand \(|2\rangle^{(0)} \equiv |i\rangle  \). Es soll die Warscheinlichkeit im Zustand \(|1\rangle^{(0)} \equiv |n\rangle  \) bestimmt werden. Konkret heißt das:

\[ c_1^{(1)}(t) =  \langle 1| U_I^{(1)}(t,t_0)|2\rangle = 0 - \frac{i}{\hbar}\langle 1|V_S  |2\rangle \int_{t_0}^{t'} dt' e^{i\omega_{12}t'} = - \frac{i}{\hbar}\alpha  \int_{t_0}^{t'} dt' e^{i\omega(2-5)t'}\]

\[ c_1^{(1)}(t) =  - \frac{i}{\hbar}\alpha   \left[\frac{e^{-i3\omega t'}}{-i3\omega}\right]^{t}_{0} = - \frac{i}{\hbar}\alpha (\frac{e^{-i3\omega t}}{-i3\omega}-\frac{1}{-i3\omega}) = \frac{\alpha}{3\hbar\omega} (e^{-i3\omega t}-1) \]

Die Übergangswahrscheinlichkeit ist das Betragsquadrat des Matrixelements:

\begin{align} 
p_{2 \to 1} &= |c_1^{(1)}(t)|^2 = \frac{\alpha^2}{9\hbar^2\omega^2} (e^{i3\omega t}-1)(e^{-i3\omega t}-1) \\
&= \frac{\alpha^2}{9\hbar^2\omega^2} (1-e^{i3\omega t}-e^{-i3\omega t}+1) \\
&= \frac{\alpha^2}{9\hbar^2\omega^2} (2-(e^{i3\omega t}+e^{-i3\omega t})) \\
&= \frac{2\alpha^2}{9\hbar^2\omega^2} (1-cos(3\omega t))
\end{align}

 
\subsection*{LSG c)}

Der \(H_0\) Operator hat nun 2 Zustände zu einem Energiewert \(\hbar\omega\cdot 2\) \(\Rightarrow \) entartet.

\[H_0 = \hbar\omega \begin{pmatrix}2&0&0\\ 0&2&0\\ 0&0&6\\ \end{pmatrix}, \qquad V = \begin{pmatrix}0&a&b\\ a&0&0\\ b&0&0\\ \end{pmatrix} \]

und \(V(t) = const = V\), \(\alpha\) in a und \(\beta\) in b über (\(\alpha,\beta\) eignen sich etwas besser als Indizies für die Herleitung im Entarteten Unterraum).

Die Energie \(E_n = E_2 = 2\hbar\omega\) ist zweifach entartet, dazu gehören die zwei Zustände im nicht entarteten Fall \(|1\rangle^{(0)} \)  \(|2\rangle^{(0)} \). Als Eigenwert Gleichung so Ausgedrückt:

\[H_0 |1\rangle^{(0)} = E_2 |1\rangle^{(0)} \]
\[H_0 |2\rangle^{(0)} = E_2 |2\rangle^{(0)} \]

Oder wenn man den Entarteten Unterraum separat betrachtet gilt für \(\alpha=1,2\) allgemein:

\[H_0 |\alpha\rangle^{(0)} = E_\alpha |\alpha\rangle^{(0)} \]

Nach dem Überlagerungsprinzip, wonach die Summe der Zustandsfunktionen ebenso eine Lösung für die Eigenwertgleichung erfüllt:

\[|n_\alpha\rangle^{(0)} = \sum_\alpha c_\alpha |\alpha\rangle ^{(0)}\]

\[H_0 |n_\alpha \rangle^{(0)} = E_\alpha |n_\alpha\rangle^{(0)} = E_\alpha \mathbb 1 |n_\alpha\rangle^{(0)} =  E_\alpha \sum_\alpha |\alpha\rangle^{(0)} \cdot^{(0)}\langle \alpha |n_\alpha\rangle^{(0)} = E_\alpha \sum_\alpha c_\alpha|\alpha\rangle ^{(0)} \]
Wobei die Koeffizienten \(c_\alpha =  ^{(0)} \langle \alpha |n_\alpha\rangle^{(0)}\)

Nun benötigen wir aus der Störungsrechnung die Gleichung mit der ersten Potenz \(\lambda^1\)

\[(H_0-E_\alpha^{(0)})|n_\alpha\rangle ^{(1)} = (E_\alpha^{(1)}-V)|n_\alpha\rangle^{(0)}\]

Multipliziert diese Gleichung mit \(^{(0)}\langle \alpha|\) und wählt ein anderen Index \(\ket{n_\alpha}\to\ket{n_\beta}\)

\begin{align}
^{(0)}\langle \alpha|(H_0-E_\alpha^{(0)})|n_\beta\rangle ^{(1)} &= ^{(0)}\langle \alpha|(E_\alpha^{(1)}-V)|n_\beta\rangle^{(0)}\\
^{(0)}\langle \alpha|\underbrace{(E_\alpha^{(0)}-E_\alpha^{(0)})}_{=0}|n_\beta\rangle ^{(1)} &=^{(0)}\langle \alpha| (E_\alpha^{(1)}-V)|n_\beta\rangle^{(0)}
\end{align}
mit \(|n_\beta \rangle^{(0)} = \sum_\beta c_\beta |\beta\rangle ^{(0)} \) und \(\langle \alpha|n_\beta\rangle = c_\beta\delta_{\alpha\beta}\) folgt

\[\Rightarrow  ^{(0)} \langle \alpha|V-E_\beta^{(1)}|n_\beta\rangle^{(0)} = 0 \]
\[  ^{(0)} \langle \alpha|V|n_\beta\rangle^{(0)} -E_\beta^{(1)} \langle \alpha|n_\beta\rangle^{(0)}  = 0 \]
\[  ^{(0)} \langle \alpha|V|n_\beta\rangle^{(0)} -E_\beta^{(1)} c_\alpha  \delta_{\alpha\beta}  = 0 \]


Ersetze nun \(|n_\beta\rangle^{(0)}\) mit der Summe der Entarteten untervektoren als \(|n_\beta\rangle^{(0)} = \sum_\beta |\beta\rangle \). Der Index \(\beta\) läuft genau wie \(\alpha\) über alle entarteten Zustände

\[\sum_\beta V_{\alpha\beta}-E_\beta^{(1)}c_\alpha  \delta_{\alpha\beta} = 0\]
Das ist offensichtlich eine Sekulärgleichung im entarteten Unterraum mit einem Ausschnitt aus der Störungsmatrix (in unserem Fall):

\[V_{\alpha\beta} = \begin{pmatrix}0&a\\ a&0 \end{pmatrix} \]

Oder als Eigenwertgleichung:


\[V|\alpha\rangle ^{(0)} = E_\alpha^{(1)}c_\alpha|\alpha\rangle ^{(0)}  \]

\[V|\alpha\rangle ^{(0)} = E_\alpha^{(1)} |\alpha\rangle ^{(0)}  \]

Lösen der Determinante:

\[\begin{vmatrix} 0-\lambda&a\\ a& 0-\lambda  \end{vmatrix} = \lambda^2-a^2 = 0 \]

\[\Rightarrow \lambda =\pm a\]

ist das Ergebniss:  \(E_\alpha^{(1)} = \pm a \).  Das bedeutet, dass die Lösung dieser Eigenwertgleichung im entarteten Unterraum der Störungsmatrix, uns die Energie-Eigenwerte in 1 Ordnung der Störung liefert. Die gesamte Energie (bis zur 1 Ordnung) sieht dann so aus:

\[E_n^{(ges)} = E_n^{(0)}+E_n^{(1)}\]

Im entarteten Unterraum dann so:

\[E_\alpha^{(ges)} = E_\alpha^{(0)}+E_\alpha^{(1)} =E_\alpha^{(0)}\pm a \]

Die Gesamtenergie ist dank der konstanten Störung nicht mehr entartet. Die Störung hebt offensichtlich (i.a. teilweise oder ganz) die Entartung auf.

Für die Eigenvektoren im entarteten Unterraum ergibt sich:

\[|+a\rangle :\]

\[\begin{pmatrix}0&a\\a&0\end{pmatrix} \begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}=a\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix} \rightarrow x=y\]

\[\Rightarrow |+a\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix} = \frac{1}{\sqrt{2}} (|1\rangle^{(0)}+ |2\rangle^{(0)}) \]


\[|-a\rangle :\]

\[\begin{pmatrix}0&a\\a&0\end{pmatrix} \begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}=-a\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix} \rightarrow x=-y\]

\[\Rightarrow |-a\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix}1\\-1\end{pmatrix} = \frac{1}{\sqrt{2}} (|1\rangle^{(0)}- |2\rangle^{(0)})  \]





\end{document}
